\section{Mobilität}
Dieses Kapitel befasst sich einleitend mit dem Thema mobile Systeme bzw. "`Mobile Computing"'.
\subsection{Mobile Computing}
Der Begriff Mobile Computing ist breit gefächert und umfasst verschiedene Teilanwendungen. Die Abgrenzungen zueinander verschwimmen stetig etwas mehr. Zu den Anfangszeiten des mittlerweile 20 jahre alten Forschungsgebiets waren die Trennungen noch etwas schärfer.

Gegenüber den stationären Systemen bringen mobile andere Ein- und Ausgabemethoden mit. So sind Sprachein- und Ausgabe gerade beim Ubiquitous Computing häufig anzutreffen. Wann immer bspw. das Smartphone nicht regulär benutzt werden kann bietet sich eine Spracheingabe wie "`OK Google"' an.

\begin{description}
\item[ubiquitous computing] allgegenwärtig, Smartphone
\item[pervasive computing] durchdringend, Home-Automation, Home-Entertainment
\item[wearable computing] durchdringend, Samsung Gear, Apple Watch, Google Glass
\item[nomadic computing] umherziehend, mobile CRM-Systeme
\end{description}

Sowie die mehr auf Kommunikation bezogenen

\begin{description}
\item[mobile communications]
\item[wireless communications]
\end{description}


\subsection{Native App \index{App!native}}
Eine native App ist für die entsprechende Plattform entwickelt und damit auch für diese optimiert. Dieser Umstand macht sie sehr performant.

Die App hat direkten Zugriff auf das zugrundeliegende Betriebssystem und verwendet dessen API auf direktem Wege (vgl. \piref{fig:apps_nativ}).

\textbf{Vorteile}
\begin{itemize}
\item maximale Systemunterstützung
\item optimale Anbindung und Ausnutzung plattformspezifischer Ressourcen
    \begin{itemize}
      \item Kamera
      \item GPS
      \item Wifi, Telefon, ..
    \end{itemize}
\item App erscheint auf dem Home-Screen als Starter-Icon
\item App-Store
\item werbewirksam, da native Apps als "`gebührend"' wahrgenommen werden
\item leicht zu managen, nur ein Fokus bzw. Schwerpunkt
\end{itemize}

\textbf{Nachteile}
\begin{itemize}
\item Entwicklung (Programmierung) ggf. aufwendiger
\item plattformabhängig, wenn man von z.B. Xamarin absieht
\item meist aufwendig
\item über Plattformgrenzen hinaus kaum wiederverwendbar
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \fbox{\includegraphics[width=1.0\textwidth]{./Inhalt/Medien/apps_nativ}}
  \caption{Architektur einer nativen App \cite{fuchss}}
  \label{fig:apps_nativ}
\end{figure}



\subsection{Web-App \index{App!web}}
Eine Web-App ist mit Webtechnologien entwickelt und damit in Web-Browsern quasi universell und betriebssystemunabhängig lauffähig. Eine Web-App kann außerdem in eine "`native App"' gewrappt werden. Dieser Umstand macht sie zwar nicht selbst nativ, zumindest aber über den Home-Screen bzgl. des Lifecycles verwaltbar.

\textbf{Vorteile}
\begin{itemize}
\item leicht zu realisieren
\item Einsatz von Java-Script-Frameworks
\item plattformunabhängig (auch nicht mobil)
\item viel Funktionalität und neue Gestaltungsmöglichkeiten
\item HTML5, CSS3
\item mittlerweile auch in App-Stores, in native Apps gewrappt
\end{itemize}

\textbf{Nachteile}
\begin{itemize}
\item keine vollständige Hardware-Unterstützung
\item wenig Erfahrung bei der Mobilitätsunterstützung mit HTML5 (relativiert sich langsam)
\end{itemize}


\begin{figure}[H]
  \centering
  \fbox{\includegraphics[width=1.0\textwidth]{./Inhalt/Medien/apps_webapp}}
  \caption{Architektur einer Web-App \cite{fuchss}}
  \label{fig:apps_webapp}
\end{figure}

\subsection{Hybrid-App \index{App!hybrid}}
Die Hybrid-App nutz die Möglichkeit, plattformspezifische Teile dennoch über ihren eigenen Code (direkt) anzusprechen. Wie in \piref{fig:apps_hybrid} zu sehen, regelt dies das \textit{Bridge Framework}.

\textbf{Vorteile}
\begin{itemize}
\item schnelle Entwicklung
\item Web-Techniken und JavaScript können integriert werden
\item hohe Plattformunabhängigkeit
\item Hardware-Anbindung über Bridge mit einheitlicher Schnittstelle
\item App auf dem Home-Screen (relativiert, da auch reine Web-Apps gewrappt werden)
\end{itemize}

\textbf{Nachteile}
\begin{itemize}
\item geringere Performance
\item Overhead durch Bridge-Framework \index{Bridge-Framework}
\item Erweiterung des Frameworks erfordert Experten
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \fbox{\includegraphics[width=1.0\textwidth]{./Inhalt/Medien/apps_hybrid}}
  \caption{Architektur einer Hybrid-App \cite{fuchss}}
  \label{fig:apps_hybrid}
\end{figure}


\subsection{Vergleich}
\taref{tab:apps_comparison} vergleich die 3 App-Typen und stellt Vorzüge und Schwächen gegenüber.

\begin{table}[H]
\centering
  
\begin{tabular}{l | c c c}
                                                     &  nativ   & web   & hybrid     \\
\hline
Plattformunabhängigkeit            &      -      &    ++  &      +      \\
Wartbarkeit                                  &      -      &    ++  &       +     \\
Hardwarezugriffsmöglichkeiten &    ++     &     -    &       +     \\
Lokalisierung                               &    ++     &    ++  &     ++     \\
Entwicklungskosten                    &      -      &    ++  &       +     \\
Performance                                &    ++     &      -   &       -      \\
Grafik und Animation                  &    ++     &      +   &       +     \\
User-Interface/Gesten                &   ++      &      -   &     ++     \\
App-Store-Verfügbarkeit            &   ++      &      -   &     ++     \\
Offline-Unterstützung                 &     -       &      -   &       +     \\

 \end{tabular}
 \caption{Vergleich nativ-web-hybrid}
\label{tab:apps_comparison}
\end{table}


\subsection{Augmented Reality \index{Augmented Reality}}
Zu Deutsch "`erweiterte Realität"' nimmt mit der Verbreitung von Smartphones und der Entwicklung von Brillen wie der HoloLens von Microsoft mehr und mehr Einzug. Der Rechenaufwand bei derartigen Anwendungen ist aufgrund der Bildverarbeitung natürlich um einiges größer als bei "`normalen"' Apps.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \fbox{\includegraphics[width=1.0\textwidth]{./Inhalt/Medien/augmented_1}}
  \caption{Augmented Reality \cite{cohlab}}
  \label{fig:augmented_1}
\end{figure}

Augmented Reality könnte Möglichkeiten schaffen, deren konsequente Nutzung zu gefährlichen Entwicklungen führen könnte. So könnten mit entsprechend vorhandenen Informationen jederzeit personenbezogene Informationen zu Menschen in der Umgebung ausgegeben werden. Dies würde dem Nutzer womöglich erhebliche Vorteile in Verhandlungen und Auseinandersetzungen geben.

Apps wie Peeple \cite{peeple} könnten mit ihren Datenbasen entsprechende Systeme versorgen.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \fbox{\includegraphics[width=1.0\textwidth]{./Inhalt/Medien/augmented_danger}}
  \caption{Gefahren von Augmented Reality \cite{duden}}
  \label{fig:augmented_danger}
\end{figure}


\subsection{Limitierende Faktoren}
Mobile Systeme unterliegen starken Schwankungen in den verfügbaren Resourcen und Leistungsausprägungen. Diesem Umstand muss stets Rechnung getragen werden.

\subsubsection{Konnektivität}
Mobile Systeme sind unbedingt auf drahtloses Internet angewiesen. Eine durchgehend stabile Verbindung ist dabei wünschenswert, jedoch häufig nicht gegeben. Anwendungen müssen die zur Verfügung stehenden Verbindungen nicht nur effizient nutzen, sondern nach Möglichkeit auch clevere Offline-Funktionalität \index{Offlinefähigkeit} bereitstellen.

Die Umsetzung von Offline-Strategien ist hinsichtlich der Bearbeitbarkeit von Datenbeständen zur Offline-Zeit eine schwierige Angelegenheit.

Eine weitere Aufgabe von mobilen Anwendungen ist die optimale Anpassung an gegebene Resourcen.

\subsubsection{Leistung}
Auch die Leistung ist ein limitierender Faktor und muss unbedingt in das App-Design miteinbezogen werden. So ist beispielsweise die Batterie zu schonen und auch die Rechenleistung muss wohldosiert in Anspruch genommen werden.

\subsubsection{Vertrauenswürdigkeit}
Mobile Geräte sind grundsätzlich als nicht Vertrauenswürdig \index{Vertrauenswürdig} einzustufen. Das bringt besondere Anforderungen bei der Integration in sensible Umgebunden mit. 

\subsubsection{Abwärtskompatibilität}
Auch die Unterstützung nicht-aktueller Geräte ist ein wichtiger Aspekt bei mobilen Anwendungen. Es kann nicht davon ausgegangen werden, dass ausreichend viel (potentielle) Kunden bereits auf modernen Systemen unterwegs sind.

Aktuelle Android-Anwendungen haben oft eine Mindestanforderung von Android Version 4.4 oder höher (\textit{Stand Juli 2016}).

\begin{figure}[H]
  \centering
  \fbox{\includegraphics[width=1.0\textwidth]{./Inhalt/Medien/android_distribution}}
  \caption{Android Versionen Anteile \cite{droidlife}}
  \label{fig:android_verteilung}
\end{figure}

